
\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{a)}
Entropie der Wurzel (oder auch Informationsgehalt):
\begin{equation}
	I(p,n) = -\frac{p}{p+n}log_2\left(\frac{p}{p+n}\right)-\frac{n}{n+p}log_2\left(\frac{n}{n+p}\right)
\end{equation}
Insgesamt 14 Werte, davon 5 false, 9 true. \(\rightarrow p=9 ; n=5\)
\begin{equation}
	I = -\frac{9}{14}log_2\left(\frac{9}{14}\right)-\frac{5}{14}log_2\left(\frac{5}{14}\right) = 0,94
\end{equation}
\subsection*{b)}
Beim Attribut Wind ist nur ein Schnitt möglich. Erwarteter Innformationsgehalt bei Schnitt:
\begin{equation}
	E(\text{Wind})=\sum_{i=1}^2\frac{p_i+n_i}{p+n}I(p_i,n_i)
\end{equation}
Hierbei ergeben sich die \(p_i\) und \( n_i\) aus Tabelle \ref{tab:1}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabelle für Schnitt auf Attribut Wind}
\label{tab:1}
\begin{tabular}{ll|l|l|}
\cline{3-4}
                                        &  & \multicolumn{2}{l|}{Fußball} \\ \cline{3-4} 
                                        &  &         True  & False          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{2}{*}{Wind}} & True &  3         & 3          \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                  & False &       6    &     2      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{align*}
	E(\text{Wind})&=\frac{3+3}{14}\left( -\frac{3}{6}log_2\left( \frac{3}{6}\right)-\frac{3}{6}log_2\left(\frac{3}{6}\right) \right)+\frac{6+2}{14}\left( -\frac{6}{8}log_2\left( \frac{6}{8}\right)-\frac{2}{8}log_2\left(\frac{2}{8}\right) \right)\\ \\
	&= 0,892
\end{align*}
Informationsgewinn (gain):
\begin{equation}
gain(Wind)= I - E(Wind) = 0,048
\end{equation}
\subsection*{c)}
Vorgehen analog. Bei der Wettervorhersage sind jedoch zwei Schnitte möglich (Tabelle \ref{tab:2} bis \ref{tab:3}):
Es ergibt sich für Fall 1:
\begin{align*}
	E_1(\text{Wetter})&=\frac{2+3}{14}\left( -\frac{2}{5}log_2\left( \frac{2}{5}\right)-\frac{3}{5}log_2\left(\frac{3}{5}\right) \right)+\frac{7+2}{14}\left( -\frac{7}{9}log_2\left( \frac{7}{9}\right)-\frac{2}{9}log_2\left(\frac{2}{9}\right) \right)\\ \\
	&= 0,838
\end{align*}
und damit ein Informationsgewinn von \( 0,102\).\\
\\Für Fall 2:
\begin{align*}
	E_2(\text{Wetter})&=\frac{6+3}{14}\left( -\frac{6}{9}log_2\left( \frac{6}{9}\right)-\frac{3}{9}log_2\left(\frac{3}{9}\right) \right)+\frac{3+2}{14}\left( -\frac{3}{5}log_2\left( \frac{3}{5}\right)-\frac{2}{5}log_2\left(\frac{2}{5}\right) \right)\\ \\
	&= 0,937
\end{align*}
und damit ein Informationsgewinn von \(0,003\).
\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabelle für Schnitt auf Wettervorhersage, Fall 1}
\label{tab:2}
\begin{tabular}{ll|l|l|}
\cline{3-4}
                                        &  & \multicolumn{2}{l|}{Fußball} \\ \cline{3-4} 
                                        &  &         True  & False          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{2}{*}{Wetter}} & 2 &  2         & 3          \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                  & 0 oder 1 &       7    &     2      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabelle für Schnitt auf Wettervorhersage, Fall 2}
\label{tab:3}
\begin{tabular}{ll|l|l|}
\cline{3-4}
                                        &  & \multicolumn{2}{l|}{Fußball} \\ \cline{3-4} 
                                        &  &         True  & False          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{2}{*}{Wetter}} & 1 oder 2 &  6         & 3          \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|l|}{}                  & 0 &       3    &     2      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Bei Luftfeuchtigkeit und Temperatur können viele verschiedene Schnitte durchgeführt werden. Mit Hilfe einer Excel-Tabelle wurde der Informationsgewinn für alle Möglichkeiten bestimmt. Bei der Luftfeuchtigkeit beträgt der hlchste gain 0,102 bei einem Schnitt zwischen 80 und 85 \%. Bei der Temperatur liegt der maximale gain bei 0,113 bei einem Schnitt zwischen 28,3 und 29,4\(^{\circ}\)C.
\subsection*{d)}
Der beste Schnitt entspricht dem höchsten gain. Der Schnitt in der Temperatur zwischen den Werten 28,3 und 29,4\(^{\circ}\)C hat mit 0,113 den größten gain, also ist dies der beste Schnitt.

